\documentclass[12pt]{report}

\input{preamble.tex}

\author{\Huge Богданський Ю.В.}
\title{\textbf{
    \fontsize{40}{48}\selectfont{Задачі з функціонального аналізу}}
    \\
    \vspace{0.5em}
    \fontsize{16}{20}\selectfontОбмежені лінійні оператори в нормованих просторах.
    Необмежені лінійні оператори. Операторні півгрупи.
    Простори Соболєва та узагальнені функції.
    }
\date{}

\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    \chapter{Обмежені лінійні оператори в нормованих просторах}
        \section{Основні положення. Властивості.}
            \input{blocks/1_1.tex}
            \input{blocks/1_2.tex}
            \input{blocks/1_3.tex}
            \newpage
        \section{Геометрія гільбертового простору.}
            \input{blocks/2_1.tex}
            \input{blocks/2_2.tex}
            \input{blocks/2_3.tex}
            \input{blocks/2_4.tex}
            \newpage
        \section{Обмежені лінійні функціонали та оператори в гільбертових просторах.}
            \input{blocks/3_1.tex}
            \input{blocks/3_2.tex}
            \input{blocks/3_3.tex}
            \input{blocks/3_4.tex}
            \newpage
        \section{Збіжність послідовностей векторів, функціоналів та операторів.}
            \input{blocks/4_1.tex}
            \input{blocks/4_2.tex}
            \input{blocks/4_3.tex}
            \newpage
        \section{Цілком неперервні оператори.}
            \input{blocks/5_1.tex}
            \input{blocks/5_2.tex}
            \input{blocks/5_3.tex}
            \input{blocks/5_4.tex}
            \newpage  
        \section{Обернені оператори.}
            \input{blocks/6_1.tex}
            \input{blocks/6_2.tex}
            \input{blocks/6_3.tex}
            \newpage
        \section{Спектр та резольвента обмеженого лінійного оператора. 
                 Спектр та резольвента самоспряженого оператора.}
            \input{blocks/7_1.tex}
            \input{blocks/7_2.tex}
            \input{blocks/7_3.tex}
            \newpage
        \section{Спектр компактного оператора, теореми Фредгольма.}
            \input{blocks/8_1.tex}
            \input{blocks/8_2.tex}
            \input{blocks/8_3.tex}
            \newpage
    \chapter{Необмежені лінійні оператори. Операторні півгрупи.}
        \section{Необмежені лінійні оператори.}
            \input{blocks_2/1_1.tex}
            \input{blocks_2/1_2.tex}
            \input{blocks_2/1_3.tex}
            \newpage
        \section{Операторні \texorpdfstring{$C_0$}{C0}-півгрупи.}
            \input{blocks_2/2_1.tex}
            \input{blocks_2/2_2.tex}
            \input{blocks_2/2_3.tex}
            \input{blocks_2/2_4.tex}
            \newpage
    \chapter{Простори Соболєва та узагальнені функції}
        \section{Простір \texorpdfstring{$H^1[a;b] = W_2^1[a;b]$}{H1[a;b] = W21[a;b]}}
            \input{blocks_3/1_1.tex}
            \newpage
        \section{Узагальнені функції}
            \input{blocks_3/2_1.tex}
            \input{blocks_3/2_2.tex}
        \newpage
    \chapter*{Підказки}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Підказки}
        \input{blocks/hints.tex}
\end{document}